%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\A}[2]{\subsection*{Aufgabe #1 (#2)}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 14}
\begin{aufgabe}[Exaktheit von Sequenzen quasikohärenter Garben]
	\begin{enumerate}
	\item Sei $X$ ein Schema. 
	Zeige, dass eine Sequenz quasikohärenter Garben
	$\F\rightarrow\G\rightarrow\H$
	genau dann exakt ist, wenn eine affine Überdeckung $\left(\Spec(A_i)\right)_{i\in I}$
	existiert, sodass jede der Sequenzen abelscher Gruppen 
	$\Gamma(A_i,\F)\rightarrow\Gamma(A_i,\G)\rightarrow\Gamma(A_i,\H)$ 
	exakt ist.
	\item Folgere, dass der Globale--Schnitte-Funktor 
	$\Gamma(X,\smallplaceholder)\colon\QCoh(X)\rightarrow\Ab$ exakt ist, falls X affin ist.
	Dabei bezeichnet $\Ab$ die Kategorie der abelschen Gruppen.
	\end{enumerate}	
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Die Kategorie quasikohärenter Garben auf affinen Schemata]
	Beweise so viele Aussagen des folgenden Theorems wie du möchtest.
	\begin{theorem}
	Sei $X\coloneqq\Spec(A)$ ein affines Schema. Die Zuordnung
	\begin{align*}
		^\sim\colon \Mod(A)&\longrightarrow \Mod(\O_X)\\
		M&\longmapsto M^\sim	
	\end{align*}
	definiert einen Funktor von der Kategorie der $A$-Moduln in die Kategorie der $\O_X$-Modulgarben
	mit den folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}
	\item $^\sim$ ist volltreu.
	\item $^\sim$ erhält beliebige direkte Summen, insbesondere ist $^\sim$ additiv.
	\item $^\sim$ ist exakt.
	\item $^\sim$ erhält Tensorprodukte.
	\end{enumerate}
	Der Globale--Schnitte-Funktor $\Gamma(X,\smallplaceholder)\colon\Mod(\O_X)\rightarrow\Mod(A)$ ist rechtsadjungiert zu 
	$^\sim$ und induziert eine adjungierte	Äquivalenz\footnote{Eine 
		Kategorienäquivalenz $F\colon\C\rightarrow \D\colon G$ heißt 
		\emph{adjungierte Äquivalenz}, wenn die beiden Funktoren $F$ und $G$
		 zueinander adjungiert sind.}
	\[^\sim\colon\Mod(A)
		\mathrel{\substack{\xrightarrow{\makebox[2cm]{}} \\[-.6ex] 
		\xleftarrow{\makebox[2cm]{$\bot$}}}} 
	\QCoh(X)\colon\Gamma(X,\smallplaceholder)\]
	zwischen der Kategorie der $A$-Moduln und der Kategorie der quasikohärenten Garben
	auf X. 
	Er erfüllt ebenfalls die für $^\sim$ oben aufgeführten Eigenschaften.
	\end{theorem}
\end{aufgabe}
\begin{aufgabe}[Der algebraische De Rham Komplex]
	Sei $k$ ein Körper (oder ein Ring) und $A$ eine $k$-Algebra. 
	Definiere die graduierte $A$-Algebra $\Omega_{A/k}$ als die äußere
	Algebra des $A$-Moduls $\Omega^1_{A/k}$:
		\[\Omega_{A/k}\coloneqq\bigwedge \Omega^1_{A/k}.\]
	Zeige:
	\begin{enumerate}
	\item Es existiert ein eindeutiger Morphismus graduierter $k$-Moduln (!)
		\[d\colon\Omega^\bullet_{A/k}\rightarrow\Omega^{\bullet+1}_{A/k},\]
		sodass $d\circ d=0$ ist, das heißt $(\Omega^\bullet_{A/k},d)$ ist ein Komplex von
		$A$-Moduln, der \emph{algebraische De Rham Komplex von $A$ über $k$}.
		Beachte, dass $d$ im Allgemeinen nicht $A$-linear ist.
	\item Der Morphismus $d$ erfüllt die graduierte Leibnizregel:
		\[d(\omega\wedge\eta)=d(\omega)\wedge\eta +(-1)^{p}\omega\wedge d(\eta)\]
		für alle $\omega\in\Omega^{p}_{A/k}$ und $\eta\in\Omega^{q}_{A/k}$.
		Das bedeutet $(\Omega^\bullet_{A/k},d,\wedge)$ ist eine \emph{DG-Algebra} über $k$.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{aufgabe}[Absoluter Frobenius]
	Im Folgenden sei $k$ ein Körper der Charakteristik $p>0$.
	\begin{enumerate}
	\item Sei $A$ eine $k$-Algebra. Der \emph{Frobenius-Homomorphismus} von $A$
	ist die Abbildung 
	\begin{align*}F_A\colon A&\longrightarrow A\\
		a&\longmapsto a^p.
	\end{align*}
	Zeige, dass $F_A$ ein Morphismus von Ringen ist und einen natürlichen
	Endomorphismus des Identitätsfunktors der Kategorie der Ringe definiert.
	\item Sei $X/k$ ein Schema über $k$.
	Zeige, dass der Frobenius-Morphismus aus a) einen Morphismus $X\rightarrow X$ induziert,
	den \emph{absoluten Frobenius} auf $X$.
	\end{enumerate}	
\end{aufgabe}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
